# 最优控制（一）——最优控制问题概述和静态最优问题的解

最优控制问题，其实就是一类最优化问题，如果优化过程中 $\boldsymbol{x}$ 与时间无关，或在所讨论的时间范围内为常量，就将该最优化问题称为**静态最优化问题**，反之就称为**动态最优化问题**。显然，在最优控制领域中，被控对象的状态会随着时间而变化，因此属于动态最优化问题。在动态最优化问题中，目标函数不再是普通函数，而是时间函数的函数，称为泛函数，简称泛函。

## 1. 研究最优控制的前提条件

1. 给出受控系统的动态描述，即状态空间表达式。
2. 明确控制作用域：
   - 控制矢量 $\boldsymbol{u}(t)$ 的可取范围组成的集合：
     $$
     U=\{\boldsymbol{u}(t)|\varphi_j(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})\leqslant0,j=1,2,\dots m,(m\leqslant r)\}
     $$

     称为**控制集**，把控制集中的元素称为**容许控制**。
3. 明确初始条件：

   - 如果初始条件 $\boldsymbol{x}(t_0)$ 是给定的，就将该最优控制问题称为**固定始端**，否则称为**自由始端**。

   - 如果自由始端问题的 $\boldsymbol{x}(t_0)$ 满足某些约束条件，那么就将满足约束的初始条件组成的集合称为**始端集**：
     $$
     \Omega_0=\{\boldsymbol{x}(t_0)|\rho_j[\boldsymbol{x}(t_0)]=0,j=1,2,\dots m,(m\leqslant r)\}
     $$

     此时就将始端集中的元素称为**可变始端**。

4. 明确终端条件：
   - **固定终端**是指终端时刻 $t_f$ 和终端状态 $\boldsymbol{x}(t_f)$ 都是给定的。

   - **可变终端**是指终端状态 $\boldsymbol{x}(t_f)\in\Omega_f$ 的情况，其中
     $$
     \Omega_f=\{\boldsymbol{x}(t_f)|\varphi_j[\boldsymbol{x}(t_f)]=0,j=1,2,\dots m,(m\leqslant r)\}
     $$

     是由约束条件所形成的**目标集**。

5. 给出目标泛函或者说性能指标：

- 对于连续时间系统一般表述为：

$$
J=\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f)]+\int_{t_0}^{t_f}L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t)]\textrm{d}t
$$
- 对于离散时间系统一般表述为：

$$
J=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=k_0}^{N-1}L[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k]
$$

- 上述的形式称为**综合型**或者**鲍尔扎型**。它主要由描述对终端性能的要求的***终端指标函数***和描述对动态品质及能量或者燃料消耗的要求的***动态指标函数***。
   - 如果不考虑终端指标函数项，那么就有 $\varPhi=0$，则有：
     $$
     J=\int_{t_0}^{t_f}L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t)]\textrm{d}t\\
     J=\sum_{k=k_0}^{N-1}L[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k]
     $$
     这种形式的性能指标称为**积分型**或者**拉格朗日型**。

   - 如果不考虑动态指标函数项，$L=0$，那么就有：
     $$
     J=\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f)]\\
     J=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]
     $$
     称为**终端型**或者**梅耶型**。

最优控制问题主要就是从容许控制集 $U$ 中，寻求一个控制矢量 $\boldsymbol{u}(t)$，使受控系统在时间域 $[t_0,t_f]$ 内，从初态 $\boldsymbol{x}(t_0)$ 转移到终态 $\boldsymbol{x}(t_f)$ 或者目标集 $\boldsymbol{x}(t_f)\in\Omega_f$ 时性能指标 $J$ 取得最大值或者最小值。满足上述条件的控制 $\boldsymbol{u}(t)$ 称为**最优控制** $\boldsymbol{u}^*(t)$。在 $\boldsymbol{u}^*(t)$ 作用下状态空间方程的解称为**最佳轨线** $\boldsymbol{x}^*(t)$。沿最佳轨线 $\boldsymbol{x}^*(t)$ 使性能指标 $J$ 所达到的最优值称为**最优指标** $\boldsymbol{J^*}$。

为了工程上实现的便利，一般会按照二次型性能指标设计系统，线性二次型性能指标的一般形式为：
$$
J=\frac{1}{2}\boldsymbol{x}^T(t_f)\boldsymbol{Q}_0\boldsymbol{x}(t_f)+\frac{1}{2}\int_{t_0}^{t_f}\left[\boldsymbol{x}^T(t)\boldsymbol{Q}_1\boldsymbol{x}(t)+\boldsymbol{u}^T(t)\boldsymbol{Q}_2\boldsymbol{u}(t)\right]\textrm{d}t\\
J=\frac{1}{2}\boldsymbol{x}^T(N)\boldsymbol{Q}_0(N)\boldsymbol{x}(N)+\frac{1}{2}\sum_{k=k_0}^{N-1}\left[\boldsymbol{x}^T(k)\boldsymbol{Q}_1(k)\boldsymbol{x}(k)+\boldsymbol{u}^T(k)\boldsymbol{Q}_2(k)\boldsymbol{u}(k)\right]
$$

式中的 $\boldsymbol{Q}_0,\boldsymbol{Q}_1,\boldsymbol{Q}_2$ 和 $\boldsymbol{Q}_0(N),\boldsymbol{Q}_1(k),\boldsymbol{Q}_2(k)$ 都称为**加权矩阵**。

## 2. 静态最优化问题的解

静态最优化问题的目标使一个多元普通函数，因此可以直接使用多元微分学来解决。

### 2.1 一元函数的极值

如果一个一元实函数 $J=f(u)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上连续可微，那么该函数在该区间内存在非端点的极值点 $u^*$ 的条件是:
$$
f'(u)\bigg|_{u=u^*}=0
$$
$u^*$ 是极小值点的充要条件是:
$$
f'(u^*)=0,f''(u^*)>0
$$
$u^*$ 是极大值点的充要条件是:
$$
f'(u^*)=0,f''(u^*)<0
$$
通过上述方法计算出来的极值点一般称为驻点，具有局部最值性质，如果将区间内所有极值进行比较就可以得到最小的极值也就是最值，它具有全局最值性：
$$
J^*=f(u^*)=\min_{u\in U}f(u)
$$
### 2.2 多元函数的极值

设 n 元函数 $f(\boldsymbol{u})$，这里 $\boldsymbol{u}=\begin{pmatrix}
    u_1,&u_2,&\cdots,&u_n
\end{pmatrix}^T$ 是一个 n 维列向量。那么该函数取到极值的必要条件是：
$$
\frac{\partial f}{\partial \boldsymbol{u}}=\boldsymbol{0}\textrm{ Or }\nabla f_u=\boldsymbol{0}
$$

如果需要取到极小值，那么还需要 Hessian 矩阵正定：
$$
\frac{\partial^2f}{\partial \boldsymbol{u}^2}=\begin{pmatrix}
    \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_1^2} & \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_1\partial u_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_1\partial u_n}\\
    \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_2\partial u_1} & \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_2^2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_2\partial u_n}\\
    \vdots & \vdots & & \vdots\\
    \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_n\partial u_1} & \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_n\partial u_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial^2f}{\partial u_n^2}
\end{pmatrix}>0
$$

### 2.3 具有等式约束的条件极值

主要考虑消元法或者拉格朗日乘数法，后者具有普遍意义。设连续可微函数
$$
J=f(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})
$$

和等式约束
$$
\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})=\boldsymbol{0}
$$

其中，$\boldsymbol{x}$ 为 n 维列向量，$\boldsymbol{u}$ 为 r 维列向量，$\boldsymbol{g}$ 为 n 维矢量函数。

接下来，使用与 $\boldsymbol{g}$ 同维的乘子矢量 $\boldsymbol{\lambda}$ 与约束条件相乘并与目标函数相加得到拉格朗日函数：
$$
H=J+\boldsymbol{\lambda}^T\boldsymbol{g}=f(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})+\boldsymbol{\lambda}^T\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})
$$

就可以按照无约束的方法进行求解，目标函数存在极值的必要条件是：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=\boldsymbol{0}
\end{cases}\\
\Rightarrow\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial f}{\partial\boldsymbol{x}}+\left(\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{g}}{\partial\boldsymbol{x}}\right)^T\boldsymbol{\lambda}=0\\
    \displaystyle\frac{\partial f}{\partial\boldsymbol{u}}+\left(\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{g}}{\partial\boldsymbol{u}}\right)^T\boldsymbol{\lambda}=0\\
    \boldsymbol{g}(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})=\boldsymbol{0}
\end{cases}
$$

其中：
$$
\frac{\partial\boldsymbol{g}}{\partial\boldsymbol{x}}=\begin{pmatrix}
    \displaystyle\frac{\partial g_1}{\partial x_1} & \displaystyle\frac{\partial g_1}{\partial x_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial g_1}{\partial x_n}\\
    \displaystyle\frac{\partial g_2}{\partial x_1} & \displaystyle\frac{\partial g_2}{\partial x_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial g_2}{\partial x_n}\\
    \vdots & \vdots & & \vdots\\
    \displaystyle\frac{\partial g_n}{\partial x_1} & \displaystyle\frac{\partial g_n}{\partial x_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial g_n}{\partial x_n}
\end{pmatrix}\\\textrm{ }\\
\frac{\partial\boldsymbol{g}}{\partial\boldsymbol{u}}=\begin{pmatrix}
    \displaystyle\frac{\partial g_1}{\partial u_1} & \displaystyle\frac{\partial g_1}{\partial u_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial g_1}{\partial u_n}\\
    \displaystyle\frac{\partial g_2}{\partial u_1} & \displaystyle\frac{\partial g_2}{\partial u_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial g_2}{\partial u_n}\\
    \vdots & \vdots & & \vdots\\
    \displaystyle\frac{\partial g_n}{\partial u_1} & \displaystyle\frac{\partial g_n}{\partial u_2} & \cdots & \displaystyle\frac{\partial g_n}{\partial u_n}
\end{pmatrix}
$$

【**例**】求使 $J=f(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})=\displaystyle\frac{1}{2}\boldsymbol{x}^T\boldsymbol{Q}_1\boldsymbol{x}+\displaystyle\frac{1}{2}\boldsymbol{u}^T\boldsymbol{Q}_2\boldsymbol{u}$ 取极值的 $\boldsymbol{x}^*$ 和 $\boldsymbol{u}^*$。它们满足约束条件 $\boldsymbol{g}(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u})=\boldsymbol{x}+\boldsymbol{F}\boldsymbol{u}+\boldsymbol{d}=\boldsymbol{0}$，其中 $\boldsymbol{Q}_1, \boldsymbol{Q}_2$ 均为正定矩阵，$\boldsymbol{F}$ 维任意矩阵。
【**解**】构造拉格朗日函数：
$$
H=J+\boldsymbol{\lambda}^T\boldsymbol{g}=\displaystyle\frac{1}{2}\boldsymbol{x}^T\boldsymbol{Q}_1\boldsymbol{x}+\displaystyle\frac{1}{2}\boldsymbol{u}^T\boldsymbol{Q}_2\boldsymbol{u}+\boldsymbol{\lambda}^T(\boldsymbol{x}+\boldsymbol{F}\boldsymbol{u}+\boldsymbol{d})
$$
由极值存在的必要条件可知：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}=\boldsymbol{Q}_1\boldsymbol{x}+\boldsymbol{\lambda}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}=\boldsymbol{Q}_2\boldsymbol{u}+\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{\lambda}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=\boldsymbol{x}+\boldsymbol{F}\boldsymbol{u}+\boldsymbol{d}=\boldsymbol{0}
\end{cases}
$$

由于 $\boldsymbol{Q}_1,\boldsymbol{Q}_2$ 正定所以极值存在，讲上述方程联立可以求得极值为：
$$
\begin{cases}
    \boldsymbol{x}^*=-[\boldsymbol{I}-\boldsymbol{F}(\boldsymbol{Q}_2+\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{Q_1}\boldsymbol{F})^{-1}\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{Q}_1]\boldsymbol{d}\\
    \boldsymbol{u}^*=-(\boldsymbol{Q}_2+\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{Q}_1\boldsymbol{F})^{-1}\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{Q}_1\boldsymbol{d}\\
    \boldsymbol{\lambda}^*=\boldsymbol{Q}_1[\boldsymbol{I}-\boldsymbol{F}(\boldsymbol{Q}_2+\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{Q_1}\boldsymbol{F})^{-1}\boldsymbol{F}^T\boldsymbol{Q}_1]\boldsymbol{d}
\end{cases}
$$

## 3. 离散时间系统的最优控制

### 3.1 基本形式

考虑如下离散时间系统：
$$
\begin{cases}
\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k],(k=0,1,\cdots,N-1)\\
\boldsymbol{x}(0)=\boldsymbol{x}_0
\end{cases}
$$

最优控制的问题就是确定矢量序列 $\{\boldsymbol{u}(1),\boldsymbol{u}(2),\cdots,\boldsymbol{u}(N-1)\}$ 使得下列函数取得最小值：
$$
J=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=0}^{N-1}L[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k]
$$

这里暂且假定 $\boldsymbol{x}(N)$ 为自由终端，这样的问题和前一个小节中的无约束问题实际上并没有区别，于是可以构建约束方程为：
$$
\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k]-\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{0},(k=0,1,\cdots,N-1)
$$

在这个优化问题中，待优化变量总共有这样的 $N(n+r)$ 个：
$$
\{x_1(k),x_2(k),\cdots,x_n(k)\},(k=1,2,\cdots,N)\\
\{u_1(k),u_2(k),\cdots,u_r(k)\},(k=0,1,\cdots,N-1)
$$

因此需要的拉格朗日乘数的数量也需要对应的进行扩大，这里定义 $Nn$ 个变量：
$$
\{\lambda_1(k),\lambda_2(k),\cdots,\lambda_n(k)\},(k=1,2,\cdots,N)
$$

于是构造一个新的拉格朗日函数为：
$$
\begin{aligned}
V&=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=0}^{N-1}\left\{L[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k]+\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)[\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k]-\boldsymbol{x}(k+1)]\right\}\\
&\equiv\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=0}^{N-1}\left[L_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]+\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)\boldsymbol{f}_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]-\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)\boldsymbol{x}(k+1)\right]\\
&\equiv\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=0}^{N-1}\left[H_k-\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)\boldsymbol{x}(k+1)\right]\\
&=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+H_0-\boldsymbol{\lambda}^T(N)\boldsymbol{x}(N)+\sum_{k=1}^{N-1}\left[H_k-\boldsymbol{\lambda}^T(k)\boldsymbol{x}(k)\right]
\end{aligned}
$$

对该问题求最优可以得到极值条件：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{x}(k)}=\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{x}(k)}-\boldsymbol{\lambda}(k)=\boldsymbol{0},(k=1,2,\cdots,N-1)\\
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{x}(N)}=\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]}{\partial\boldsymbol{x}(N)}-\boldsymbol{\lambda}(N)=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{u}(k)}=\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{u}(k)}=\boldsymbol{0},(k=0,1,\cdots,N-1)\\
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{\lambda}(k)}=\boldsymbol{f}_{k-1}[\boldsymbol{x}(k-1),\boldsymbol{u}(k-1)]-\boldsymbol{x}(k)=\boldsymbol{0},(k=1,2,\cdots,N)
\end{cases}\\
\Rightarrow\begin{cases}
    \boldsymbol{x}(0)=\boldsymbol{x}_0\\
    \displaystyle\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{x}(k)}=\frac{\partial L_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]}{\partial\boldsymbol{x}(k)}+\left[\frac{\partial\boldsymbol{f}_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]}{\partial\boldsymbol{x}(k)}\right]^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)=\boldsymbol{\lambda}(k)\\
    \displaystyle\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{u}(k)}=\frac{\partial L_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]}{\partial\boldsymbol{u}(k)}+\left[\frac{\partial\boldsymbol{f}_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]}{\partial\boldsymbol{u}(k)}\right]^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{\lambda}(k+1)}=\boldsymbol{f}_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]-\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]}{\boldsymbol{x}(N)}=\boldsymbol{\lambda}(N)
\end{cases}\\
(k=0,1,\cdots,N-1)
$$

上述方程组中各个方程具有的方程个数分别为 $n,(N-1)n,Nr,Nn,n$ ，总计 $(2n+r)N+n$。而现在拥有的待优化变量数为:
$$
N\textrm{rank}(\boldsymbol{x})+N\textrm{rank}(\boldsymbol{\lambda})+N\textrm{rank}(\boldsymbol{u})=(2n+r)N
$$

如果在上述问题中，给定终端时刻 N 上的 $\boldsymbol{\lambda}(N)$ 和初始时刻的 $\boldsymbol{x}(0)$，求解这种给定两点边界的问题称为**两点边值问题**。

### 3.2 具有二次型性能指标的线性时不变系统

设离散时间线性定常系统：
$$
\begin{cases}
\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(k)+\boldsymbol{H}\boldsymbol{u}(k),(k=0,1,\cdots,N-1)\\
\boldsymbol{x}(0)=\boldsymbol{x}_0
\end{cases}
$$

要求的性能指标为：
$$
J=\sum_{k=1}^{N-1}\frac{1}{2}\left[\boldsymbol{x}^T(k)\boldsymbol{Q}_1(k)\boldsymbol{x}(k)+\boldsymbol{u}^T(k)\boldsymbol{Q}_2(k)\boldsymbol{u}(k)\right]+\frac{1}{2}\boldsymbol{x}^T(N)\boldsymbol{Q}_0(N)\boldsymbol{x}(N)
$$

其中 $\boldsymbol{Q}_0(N),\boldsymbol{Q}_1(k),\boldsymbol{Q}_2(k)$ 都是正定矩阵，且系统的状态转移矩阵 $\boldsymbol{G}$ 可逆。

那么按照前一节的推到可以写出
$$
H_k=\frac{1}{2}[\boldsymbol{x}^T(k)\boldsymbol{Q}_1(k)\boldsymbol{x}(k)+\boldsymbol{u}^T(k)\boldsymbol{Q}_2(k)\boldsymbol{u}(k)]+\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)[\boldsymbol{Gx}(k)+\boldsymbol{Hu}(k)]\\
\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]=\frac{1}{2}\boldsymbol{x}^T(N)\boldsymbol{Q}_1(N)\boldsymbol{x}(N)
$$

那么就可以根据前面的方程得到受约束的极值条件：
$$
\begin{cases}
\boldsymbol{x}(0)=\boldsymbol{x}_0\\
\boldsymbol{Q}_1(k)\boldsymbol{x}(k)+\boldsymbol{G}^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)=\boldsymbol{\lambda}(k)\\
\boldsymbol{Q}_2(k)\boldsymbol{u}(k)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)=\boldsymbol{0}\\
\boldsymbol{Gx}(k)+\boldsymbol{Hu}(k)-\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{0}\\
\boldsymbol{Q}_0(N)\boldsymbol{x}(N)=\boldsymbol{\lambda}(N)
\end{cases}\\
k=0,1,\cdots,N-1
$$

根据第三个方程组可以得到：
$$
\boldsymbol{u}(k)=-\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)
$$

带入第四个方程组：
$$
\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(k)-\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)
$$

由最后一个方程可知，存在矩阵 $\boldsymbol{P}(N)=\boldsymbol{Q}_0(N)$ 使得 $\boldsymbol{\lambda}(N)=\boldsymbol{P}(N)\boldsymbol{x}(N)$ 成立。

假设当 $k=n+1$ 时存在矩阵 $\boldsymbol{P}(n+1)$ 使得 $\boldsymbol{\lambda}(n+1)=\boldsymbol{P}(n+1)\boldsymbol{x}(n+1)$ 成立，接下来证明当 $k=n$ 时该结论仍然成立：
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol{x}(n+1)&=\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(n)-\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{\lambda}(n+1)\\
&=\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(n)-\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(n+1)\boldsymbol{x}(n+1)
\end{aligned}\\
\Rightarrow\boldsymbol{x}(n+1)=\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(n+1)\right]^{-1}\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(n)\\
\Rightarrow\boldsymbol{\lambda}(n+1)=\boldsymbol{P}(n+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(n+1)\right]^{-1}\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(n)
$$

带入上面的第二个方程组可以得到：
$$
\boldsymbol{Q}_1(n)\boldsymbol{x}(n)+\boldsymbol{G}^T\boldsymbol{P}(n+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(n+1)\right]^{-1}\boldsymbol{G}\boldsymbol{x}(n)=\boldsymbol{\lambda}(n)\\
\Rightarrow\boldsymbol{\lambda}(n)=\left\{\boldsymbol{Q}_1(n)+\boldsymbol{G}^T\boldsymbol{P}(n+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(n+1)\right]^{-1}\boldsymbol{G}\right\}\boldsymbol{x}(n)
$$

即存在 $\boldsymbol{P}(n)=\boldsymbol{Q}_1(n)+\boldsymbol{G}^T\boldsymbol{P}(n+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(n)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(n+1)\right]^{-1}\boldsymbol{G}$ 使得表达式 $\boldsymbol{\lambda}(k)=\boldsymbol{P}(k)\boldsymbol{x}(k)$ 对 $k=n$ 成立。

所以由数学归纳法可以知道，对于任意的 $k=0,1,\cdots,N-1$ 都有 $\boldsymbol{\lambda}(k)=\boldsymbol{P}(k)\boldsymbol{x}(k)$。而且可以根据上述递推公式从 $\boldsymbol{Q}_0(N)$ 开始依次向前迭代得到 $\boldsymbol{P}(N-1),\boldsymbol{P}(N-2),\cdots,\boldsymbol{P}(1)$ 。

最后，根据上述结论结合前面的方程组可以得到最优控制率为：
$$
\boldsymbol{Q}_2(k)\boldsymbol{u}(k)=-\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{\lambda}(k+1)=-\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{x}(k+1)\\
\Rightarrow\boldsymbol{u}(k)=-\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{x}(k+1)\\
\Rightarrow\boldsymbol{Gx}(k)-\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{x}(k+1)-\boldsymbol{x}(k+1)=\boldsymbol{0}\\
\Rightarrow\boldsymbol{x}(k+1)=\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]^{-1}\boldsymbol{Gx}(k)\\
\Rightarrow\boldsymbol{u}(k)=-\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]^{-1}\boldsymbol{Gx}(k)
$$

然后整理一下就可以得到常用的最优控制率形式：
$$
\begin{aligned}
    \boldsymbol{u}(k)&=-\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]^{-1}\boldsymbol{Gx}(k)\\
    &=-\left[\boldsymbol{Q}_2(k)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{H}\right]^{-1}\left[\boldsymbol{Q}_2(k)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{H}\right]\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\cdot\\
    &\qquad\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]^{-1}\boldsymbol{Gx}(k)\\
    &=-\left[\boldsymbol{Q}_2(k)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{H}\right]^{-1}\left[\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{H}\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]\cdot\\
    &\qquad\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]^{-1}\boldsymbol{Gx}(k)\\
    &=-\left[\boldsymbol{Q}_2(k)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{H}\right]^{-1}\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{H}\boldsymbol{Q}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]\cdot\\
    &\qquad\left[\boldsymbol{I}+\boldsymbol{HQ}_2^{-1}(k)\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\right]^{-1}\boldsymbol{Gx}(k)\\
    &=-\left[\boldsymbol{Q}_2(k)+\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{H}\right]^{-1}\boldsymbol{H}^T\boldsymbol{P}(k+1)\boldsymbol{Gx}(k)
\end{aligned}
$$

## 4. 连续时间系统最优控制的离散化处理

设连续系统状态空间方程为：
$$
\begin{cases}
    \dot{\boldsymbol{x}}(t)=\boldsymbol{f}\left[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t\right]\\
    \boldsymbol{x}(t_0)=\boldsymbol{x}_0
\end{cases}
$$

目标函数为：
$$
J=\int_{t_0}^{t_f}L\left[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t\right]\textrm{d}t+\varPhi\left[\boldsymbol{x}(t_f)\right]
$$

这里假定 $\boldsymbol{x}(t_f)$ 是自由终端，$\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f)]$ 是终端代价函数。

如果按照 $\Delta t$ 为采样周期对系统直接进行离散化，就可以将该问题转化为静态最优控制问题：
$$
\begin{cases}
    \boldsymbol{f}\left[\boldsymbol{x}(k\Delta t),\boldsymbol{u}(k\Delta t),k\Delta t\right]\Delta t-\left[\boldsymbol{x}(k\Delta t+\Delta t)-\boldsymbol{x}(k\Delta t)\right]=\boldsymbol{0},(k=0,1,\cdots,\frac{t_f}{\Delta t}-1)\\
    J=\displaystyle\sum_{k=0}^{\frac{t_f}{\Delta t}-1}L\left[\boldsymbol{x}(k\Delta t),\boldsymbol{u}(k\Delta t),k\Delta t\right]\Delta t+\varPhi\left[\boldsymbol{x}(t_f)\right]
\end{cases}\\
\Rightarrow\begin{cases}
    \boldsymbol{f}\left[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k\right]\Delta t-\left[\boldsymbol{x}(k+1)-\boldsymbol{x}(k)\right]=\boldsymbol{0},(k=0,1,\cdots,N-1)\\
    J=\displaystyle\sum_{k=0}^{N-1}L\left[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k),k\right]\Delta t+\varPhi\left[\boldsymbol{x}(N)\right]
\end{cases}
$$

计算出该问题以后考虑 $\Delta t\to0$ 的极限情况就可以确定连续系统的最优解。

还是和前面一样采用相似的定义：
$$
\begin{aligned}
H_k&=L_k\left[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)\right]+\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)\boldsymbol{f}_k\left[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)\right]\\
V&=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=0}^{N-1}\left\{L_k\left[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)\right]\Delta t+\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)\left[\boldsymbol{f}_k[\boldsymbol{x}(k),\boldsymbol{u}(k)]\Delta t-\boldsymbol{x}(k+1)+\boldsymbol{x}(k)\right]\right\}\\
&=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\sum_{k=0}^{N-1}\left\{H_k\Delta t-\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)\left[\boldsymbol{x}(k+1)-\boldsymbol{x}(k)\right]\right\}\\
&=\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]+\boldsymbol{\lambda}^T(1)\boldsymbol{x}(0)+H_0\Delta t-\boldsymbol{\lambda}^T(N)\boldsymbol{x}(N)+\sum_{k=1}^{N-1}\left[H_k\Delta t+(\boldsymbol{\lambda}^T(k+1)-\boldsymbol{\lambda}^T(k))\boldsymbol{x}(k)\right]
\end{aligned}
$$

可以得到极值条件为：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{x}(k)}=\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{x}(k)}\Delta t+\left[\boldsymbol{\lambda}(k+1)-\boldsymbol{\lambda}(k)\right]=\boldsymbol{0},(k=1,2,\cdots,N-1)\\
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{x}(N)}=\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(N)]}{\partial\boldsymbol{x}(N)}-\boldsymbol{\lambda}(N)=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{u}(k)}=\frac{\partial H_k}{\partial\boldsymbol{u}(k)}\Delta t=\boldsymbol{0},(k=0,1,\cdots,N-1)\\
    \displaystyle\frac{\partial V}{\partial\boldsymbol{\lambda}(k)}=\boldsymbol{f}_{k-1}[\boldsymbol{x}(k-1),\boldsymbol{u}(k-1)]-\boldsymbol{x}(k)+\boldsymbol{x}(k-1)=\boldsymbol{0},(k=1,2,\cdots,N)
\end{cases}
$$

取极限 $\Delta t\to0$ 可以得到最优控制问题的**必要条件**：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial H(t)}{\partial\boldsymbol{x}(t)}=-\dot{\boldsymbol{\lambda}}(t)\\
    \displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f)]}{\partial\boldsymbol{x}(t)}=\boldsymbol{\lambda}(t_f)\\
    \displaystyle\frac{\partial H(t)}{\partial\boldsymbol{u}(t)}=\boldsymbol{0}\\
    \dot{\boldsymbol{x}}(t)=\boldsymbol{f}\left[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t\right]
\end{cases}
$$

其中，$H(t)=L\left[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t\right]+\boldsymbol{\lambda}^T(t)\boldsymbol{f}\left[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t\right]$。
