# 最优控制（三）——变分法求解连续系统最优控制问题

## 6. 用变分法求解连续系统最优控制问题——有约束条件的泛函极值

### 6.1 拉格朗日问题

考虑系统 $\dot{\boldsymbol{x}}(t)=\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]$，其中 $\boldsymbol{x}(t)\in\mathbb{R}^n;\boldsymbol{u}(t)\in\mathbb{R}^r$，函数 $\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]$ 是一个 n 维连续可微的矢量函数。

若给定 $t\in[t_0,t_f]$，初始状态为 $\boldsymbol{x}(t_0)=\boldsymbol{x}_0$，终端状态 $\boldsymbol{x}(t_f)$ 自由，性能泛函为：
$$
J=\int_{t_0}^{t_f}L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]\textrm{d}t
$$

需要寻求最优控制 $\boldsymbol{u}(t)$，将系统从初始状态 $\boldsymbol{x}(t_0)=\boldsymbol{x}_0$ 转移到终端状态 $\boldsymbol{x}(t_f)$ 并使性能泛函 J 取到极值。

考虑使用拉格朗日乘数法构造增广泛函：
$$
J'=\int_{t_0}^{t_f}\left\{L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]+\boldsymbol{\lambda}^T(t)\left[\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]-\dot{\boldsymbol{x}}(t)\right]\right\}\textrm{d}t
$$

定义 Hamilton 函数：
$$
H(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u},\boldsymbol{\lambda},t)=L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]+\boldsymbol{\lambda}^T(t)\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]
$$

于是增广泛函可以写为：
$$
\begin{aligned}
    J'&=\int_{t_0}^{t_f}\left\{H(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u},\boldsymbol{\lambda},t)-\boldsymbol{\lambda}^T\dot{\boldsymbol{x}}\right\}\textrm{d}t\\
    &=\int_{t_0}^{t_f}\overline{H}(\boldsymbol{x},\dot{\boldsymbol{x}},\boldsymbol{u},\boldsymbol{\lambda},t)\textrm{d}t
\end{aligned}
$$

进行分部积分可以得到：
$$
J'=\int_{t_0}^{t_f}H(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u},\boldsymbol{\lambda},t)\textrm{d}t-\boldsymbol{\lambda}^T\boldsymbol{x}\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f}+\int_{t_0}^{t_f}\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T\boldsymbol{x}\textrm{d}t
$$

在最优控制 $\boldsymbol{u}^*(t)$ 和最优轨线 $\boldsymbol{x}^*(t)$ 取变分 $\delta\boldsymbol{x}$ 和 $\delta\boldsymbol{u}$ 以及 $\delta\boldsymbol{\lambda}$ 可得变分：
$$
\delta J'=\int_{t_0}^{t_f}\left[(\delta\boldsymbol{x})^T\left(\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}\right)+(\delta\boldsymbol{u})^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}+(\delta\boldsymbol{\lambda})^T\left(\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{\lambda}}-\dot{x}\right)\right]\textrm{d}t-\left(\boldsymbol{\lambda}^T\delta\boldsymbol{x}\right)\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f}
$$

想要使增广泛函取到极值所以对于任意给定的变分 $\delta\boldsymbol{x}$ 和 $\delta\boldsymbol{u}$ 以及 $\delta\boldsymbol{\lambda}$ 都有 $\delta J'=0$，因此：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=\dot{\boldsymbol{x}}\\
    \displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}=\boldsymbol{0}\\
    \boldsymbol{\lambda}(t_0)=\boldsymbol{\lambda}(t_f)=\boldsymbol{0}
\end{cases}
$$

上面的第一个方程被称为动态系统的**伴随方程**或者**协态方程**，$\boldsymbol{\lambda}$ 被称为**伴随矢量**或者**协态矢量**。前两个方程联立称为**==哈密尔顿正则方程==**。第三个方程被称为**控制方程**，他表示在控制矢量无约束的情况下，哈密尔顿函数 H 对最优控制而言是稳定的。上述的第四个方程被称为横截条件，常用于补充边界条件，如果始端和终端存在给定，那么就应该以始端和终端的边界条件为实际边界条件。

当然，上述的极值条件也可以直接从欧拉方程导出：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{x}}-\frac{\textrm{d}}{\textrm{d}t}\frac{\partial\overline{H}}{\partial\dot{\boldsymbol{x}}}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{u}}=\boldsymbol{0}\\
    (\delta\boldsymbol{x})^T\displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\dot{\boldsymbol{x}}}\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f}=\boldsymbol{0}
\end{cases}
$$

上述两种方法得到的结果是等价的。

【**例**】若假设某系统的状态变量可以表示为 $\boldsymbol{x}(t)=\begin{pmatrix}
    \theta(t)\\\omega(t)
\end{pmatrix}$已知系统的状态方程为：
$$
\dot{\boldsymbol{x}}=\begin{bmatrix}
    0&1\\0&0
\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}
    0\\1
\end{bmatrix}u
$$

使性能泛函为：
$$
J=\frac{1}{2}\int_{0}^2u^2(t)\textrm{d}t
$$

（1）欲使系统在 2s 内从状态 $\begin{pmatrix}
    \theta(0)\\ \omega(0)
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
    1\\1
\end{pmatrix}$ 转移到 $\begin{pmatrix}
    \theta(2)\\ \omega(2)
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
    0\\0
\end{pmatrix}$ 并使性能泛函取到最小值，求取最优控制 $u^*(t)$ 及最优轨线 $\boldsymbol{x}^*(t)$。
（2）若系统初状态保持不变，将终端状态改为 $\theta(2)=0,\omega(2)$ 自由，求取最优控制 $u^*(t)$ 及最优轨线 $\boldsymbol{x}^*(t)$。
【**解**】根据该系统的状态方程和性能泛函可得：
$$
\overline{H}=L+\boldsymbol{\lambda}^T(\boldsymbol{f}-\dot{\boldsymbol{x}})=-\boldsymbol{\lambda}^T\dot{\boldsymbol{x}}+\boldsymbol{\lambda}^T\begin{bmatrix}
    0&1\\0&0
\end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\boldsymbol{\lambda}^T\begin{bmatrix}
    0\\1
\end{bmatrix}u+\frac{1}{2}u^2\\
\Rightarrow\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\dot{\boldsymbol{x}}}=-\boldsymbol{\lambda}\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{x}}=\begin{bmatrix}
        0&0\\1&0
    \end{bmatrix}\boldsymbol{\lambda}\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial u}=\begin{bmatrix}
        0&1
    \end{bmatrix}\boldsymbol{\lambda}+u\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=-\dot{\boldsymbol{x}}+\begin{bmatrix}
        0&0\\1&0
    \end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}
        0\\1
    \end{bmatrix}u
\end{cases}
$$

进而可以列出哈密尔顿正则方程和控制方程：
$$
\begin{cases}
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{x}}-\frac{\textrm{d}}{\textrm{d}t}\frac{\partial\overline{H}}{\partial\dot{\boldsymbol{x}}}=\begin{bmatrix}
        0&0\\1&0
    \end{bmatrix}\boldsymbol{\lambda}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=-\dot{\boldsymbol{x}}+\begin{bmatrix}
        0&1\\0&0
    \end{bmatrix}\boldsymbol{x}+\begin{bmatrix}
        0\\1
    \end{bmatrix}u=\boldsymbol{0}\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial u}=\begin{bmatrix}
        0&1
    \end{bmatrix}\boldsymbol{\lambda}+u=0
\end{cases}
$$

接下来求解该微分方程组，由伴随方程可得：
$$
\boldsymbol{\lambda}(t)=\begin{pmatrix}
        C_1\\-C_1t+C_2
    \end{pmatrix},(C_1,C_2\in\mathbb{R})
$$

代入控制方程得到：
$$
u(t)=-\begin{bmatrix}
        0&1
    \end{bmatrix}\boldsymbol{\lambda}(t)=C_1t-C_2,(C_1,C_2\in\mathbb{R})
$$

最后代入状态方程可得：
$$
\begin{cases}
    \dot x_1=x_2\\
    \dot x_2=C_1t-C_2
\end{cases}\\
\Rightarrow\boldsymbol{x}(t)=\begin{bmatrix}
    \displaystyle\frac{C_1}{6}t^3-\frac{1}{2}C_2t^2+C_3t+C_4\\
    \displaystyle\frac{C_1}{2}t^2-C_2t+C_3
\end{bmatrix},(C_1,C_2,C_3,C_4\in\mathbb{R})
$$

（1）代入始端和终端条件 $x_1(0)=1,x_2(0)=1,x_1(2)=0,x_2(2)=0$ 可得：
$$
\begin{cases}
    x_1(0)=1=C_4\\
    x_2(0)=1=C_3\\
    x_1(2)=0=\displaystyle\frac{4}{3}C_1-2C_2+2C_3+C_4\\
    x_2(2)=0=2C_1-2C_2+C_3
\end{cases}\\
\Rightarrow\begin{cases}
    C_1=3\\
    C_2=\displaystyle\frac{7}{2}\\
    C_3=1\\
    C_4=1
\end{cases}
$$

因此最优轨线为：
$$
\boldsymbol{x}^*(t)=\begin{bmatrix}
    \displaystyle\frac{1}{2}t^3-\frac{7}{4}t^2+t+1\\
    \displaystyle\frac{3}{2}t^2-\frac{7}{2}t+1
\end{bmatrix}
$$

最优控制为：
$$
u^*(t)=3t-\frac{7}{2}
$$

（2）修改边界条件为：
$$
\begin{cases}
    x_1(0)=1=C_4\\
    x_2(0)=1=C_3\\
    x_1(2)=0=\displaystyle\frac{4}{3}C_1-2C_2+2C_3+C_4\\
    \displaystyle\frac{\partial\overline{H}}{\partial \dot x_2}\bigg|_{t=2}=-\lambda_2(2)=2C_1-C_2=0
\end{cases}\\
\Rightarrow\begin{cases}
    C_1=\displaystyle\frac{9}{8}\\
    C_2=\displaystyle\frac{9}{4}\\
    C_3=1\\
    C_4=1
\end{cases}
$$

因此最优轨线为：
$$
\boldsymbol{x}^*(t)=\begin{bmatrix}
    \displaystyle\frac{3}{16}t^3-\frac{9}{8}t^2+t+1\\
    \displaystyle\frac{9}{16}t^2-\frac{9}{4}t+1
\end{bmatrix}
$$

最优控制为：
$$
u^*(t)=\frac{9}{8}t-\frac{9}{4}
$$

可见，即使是对于同一个问题，最优解也会随着横截条件的变化而变化。

### 6.2 波尔扎(Bolza)问题

设系统的状态方程为 $\dot{\boldsymbol{x}}=\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]$，系统初始状态 $\boldsymbol{x}(t_0)=\boldsymbol{x}_0$，终端状态 $\boldsymbol{x}(t_f)$ 满足 $\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]=\boldsymbol{0}$。这里 $\boldsymbol{N}$ 是一个 $q\leqslant n$ 维矢量函数，系统性能泛函为：
$$
J=\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]+\int_{t_0}^{t_f}L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]\textrm{d}t
$$

这里的 $\varPhi,L$ 都是连续可微的标量函数，$t_f$ 是待求的终端时间。

上述的最优控制问题中存在两类约束：

1. n 维的系统状态微分方程约束

2. q 维的终端边界条件约束

因此在该问题中要引入两个乘子矢量将等式约束泛函极值转化成无约束泛函极值问题，于是构造增广泛函：
$$
J'=\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]+\boldsymbol{\mu}^T\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]+\int_{t_0}^{t_f}\left\{L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]+\boldsymbol{\lambda}^T(t)\left[\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]-\dot{\boldsymbol{x}}(t)\right]\right\}\textrm{d}t
$$

构造 Hamilton 函数：
$$
H[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),\boldsymbol{\lambda}(t),t]=L[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]+\boldsymbol{\lambda}^T(t)\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]\\
\begin{aligned}
    \Rightarrow J'&=\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]+\boldsymbol{\mu}^T\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]+\int_{t_0}^{t_f}\left\{H[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),\boldsymbol{\lambda}(t),t]-\boldsymbol{\lambda}^T(t)\dot{\boldsymbol{x}}(t)\right\}\textrm{d}t\\
    &=\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]+\boldsymbol{\mu}^T\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]-\boldsymbol{\lambda}^T(t)\boldsymbol{x}(t)\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f}+\int_{t_0}^{t_f}\left\{H[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),\boldsymbol{\lambda}(t),t]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t)\boldsymbol{x}(t)\right\}\textrm{d}t
\end{aligned}
$$

接下来开始选取最优点附近的变分：
$$
\begin{cases}
    \boldsymbol{x}(t)=\boldsymbol{x}^*(t)+\delta\boldsymbol{x}(t)\\
    \boldsymbol{u}(t)=\boldsymbol{u}^*(t)+\delta\boldsymbol{u}(t)\\
    t_f=t_f^*+\delta t_f
\end{cases}
$$

在端点处变分之间还近似满足关系式：
$$
\delta\boldsymbol{x}(t_f)\approx\delta\boldsymbol{x}(t_f^*)+\dot{\boldsymbol{x}}^*(t_f^*)\delta t_f^*
$$

于是对增广泛函取变分，为了方便理解，这里一项一项进行，第一项终端指标函数的变分为：
$$
\begin{aligned}
    \delta\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]&=\varPhi[\boldsymbol{x}^*(t_f^*)+\delta\boldsymbol{x}(t_f),t_f^*+\delta t_f]-\varPhi[\boldsymbol{x}^*(t_f^*),t_f^*]\\
    &=\left(\delta\boldsymbol{x}(t_f^*)+\dot{\boldsymbol{x}}^*(t_f^*)\delta t_f\right)^T\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\delta t_f\\
    &=\delta\boldsymbol{x}^T(t_f^*)\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\left[\left(\dot{\boldsymbol{x}}^{*}(t_f^*)\right)^T\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\right]\delta t_f
\end{aligned}
$$

第二项终端状态约束项的变分为：
$$
\begin{aligned}
    \delta\boldsymbol{\mu}^T\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]
    &=\boldsymbol{\mu}^T\delta\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]=\boldsymbol{\mu}^T\left(\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}^*(t_f^*)+\delta\boldsymbol{x}(t_f),t_f^*+\delta t_f]-\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}^*(t_f^*),t_f^*]\right)\\
    &=\boldsymbol{\mu}^T\left\{\delta\boldsymbol{x}^T(t_f^*)\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\left[\left(\dot{\boldsymbol{x}}^{*}(t_f^*)\right)^T\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\right]\delta t_f\right\}\\
    &=\boldsymbol{\mu}^T\delta\boldsymbol{x}^T(t_f^*)\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\boldsymbol{\mu}^T\left[\left(\dot{\boldsymbol{x}}^{*}(t_f^*)\right)^T\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\right]\delta t_f\\
    &=\delta\boldsymbol{x}^T(t_f^*)\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}^T[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}\boldsymbol{\mu}+\boldsymbol{\mu}^T\left[\left(\dot{\boldsymbol{x}}^{*}(t_f^*)\right)^T\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\right]\delta t_f
\end{aligned}
$$

第三项横截条件项的变分为（注意该问题中始端条件是给定的所以 $\delta\boldsymbol{x}(t_0)=\boldsymbol{0}$）：
$$
\begin{aligned}
    -\delta\boldsymbol{\lambda}^T(t)\boldsymbol{x}(t)\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f}&=-\left[\boldsymbol{\lambda}^T(t)\left[\boldsymbol{x^*}(t)+\delta\boldsymbol{x}(t)\right]\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f^*+\delta t_f}-\boldsymbol{\lambda}^T(t)\boldsymbol{x^*}(t)\bigg|_{t=t_0}^{t=t_f^*}\right]\\
    &=-\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*+\delta t_f)\left[\boldsymbol{x}^*(t_f^*+\delta t_f)+\delta\boldsymbol{x}(t)\bigg|_{t=t_f^*+\delta t_f}\right]\\
    &\qquad+\boldsymbol{\lambda}^T(t_0)\left[\boldsymbol{x}^*(t_0)+\delta\boldsymbol{x}(t)\bigg|_{t=t_0}\right]+\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*)\boldsymbol{x}^*(t_f^*)-\boldsymbol{\lambda}^T(t_0)\boldsymbol{x}^*(t_0)\\
    &=-\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*+\delta t_f)\left[\boldsymbol{x}^*(t_f^*+\delta t_f)+\delta\boldsymbol{x}(t)\bigg|_{t=t_f^*+\delta t_f}\right]+\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*)\boldsymbol{x}^*(t_f^*)\\
    &=-\left(\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*)+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t_f^*)\delta t_f\right)\left[\left(\boldsymbol{x}^*(t_f^*)+\dot{\boldsymbol{x}}^*(t_f^*)\delta t_f\right)+\left(\delta\boldsymbol{x}(t_f^*)+\delta\dot{\boldsymbol{x}}^*(t_f^*)\delta t_f\right)\right]\\
    &\qquad+\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*)\boldsymbol{x}^*(t_f^*)\\
    &=-\delta\boldsymbol{x}^T(t_f^*)\boldsymbol{\lambda}(t_f^*)-\left[\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*)\dot{\boldsymbol{x}}^*(t_f^*)+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t_f^*)\boldsymbol{x}^*(t_f^*)\right]\delta t_f
\end{aligned}
$$

最后的积分项的变分可以写作：
$$
\begin{aligned}
    &\delta\int_{t_0}^{t_f}\left\{H\left[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),\boldsymbol{\lambda}(t),t\right]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t)\boldsymbol{x}(t)\right\}\textrm{d}t\\
    =&\int_{t_0}^{t_f^*+\delta t_f}\left\{H\left[\boldsymbol{x}^*(t)+\delta\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}^*(t)+\delta\boldsymbol{u}(t),\boldsymbol{\lambda}(t),t\right]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t)\left[\boldsymbol{x}^*(t)+\delta\boldsymbol{x}(t)\right]\right\}\textrm{d}t\\
    &\qquad-\int_{t_0}^{t_f^*}\left\{H\left[\boldsymbol{x}^*(t),\boldsymbol{u}^*(t),\boldsymbol{\lambda}(t),t\right]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t)\boldsymbol{x}^*(t)\right\}\textrm{d}t\\
    =&\int_{t_0}^{t_f^*}\left\{\left[\delta\boldsymbol{x}^T\displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\delta\boldsymbol{u}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}\right]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t)\delta\boldsymbol{x}(t)\right\}\textrm{d}t\\
    &\qquad+\left\{H\left[\boldsymbol{x}^*(t_f^*)+\delta\boldsymbol{x}(t_f^*),\boldsymbol{u}^*(t_f^*)+\delta\boldsymbol{u}(t_f^*),\boldsymbol{\lambda}(t_f^*),t_f^*\right]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t_f^*)\left[\boldsymbol{x}^*(t_f^*)+\delta\boldsymbol{x}(t_f^*)\right]\right\}\delta t_f\\
    =&\int_{t_0}^{t_f^*}\left[\delta\boldsymbol{x}^T\left(\displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}\right)+\delta\boldsymbol{u}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}\right]\textrm{d}t+\left\{H\left[\boldsymbol{x}^*(t_f^*),\boldsymbol{u}^*(t_f^*),\boldsymbol{\lambda}(t_f^*),t_f^*\right]+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T(t_f^*)\boldsymbol{x}^*(t_f^*)\right\}\delta t_f
\end{aligned}
$$

最终可以将增广泛函的变分写为：
$$
\begin{aligned}
    \delta J'&=\delta\boldsymbol{x}^T(t_f^*)\left[\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}^T[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}\boldsymbol{\mu}-\boldsymbol{\lambda}(t_f^*)\right]\\
    &\qquad+\left\{\left(\dot{\boldsymbol{x}}^{*}(t_f^*)\right)^T\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\\
    \qquad\qquad+\boldsymbol{\mu}^T\left[\left(\dot{\boldsymbol{x}}^{*}(t_f^*)\right)^T\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\right]\\
    \qquad\qquad+H\left[\boldsymbol{x}^*(t_f^*),\boldsymbol{u}^*(t_f^*),\boldsymbol{\lambda}(t_f^*),t_f^*\right]-\boldsymbol{\lambda}^T(t_f^*)\dot{\boldsymbol{x}}^*(t_f^*)\right\}\delta t_f\\
    &\qquad+\int_{t_0}^{t_f^*}\left[\delta\boldsymbol{x}^T\left(\displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}\right)+\delta\boldsymbol{u}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}\right]\textrm{d}t
\end{aligned}
$$

根据泛函取极值的必要条件 $\delta J'=0$ 同时根据变分 $\delta\boldsymbol{x},\delta\boldsymbol{u},\delta t_f$ 的任意性可以得到：
$$
\begin{cases}
\displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}=-\dot{\boldsymbol{\lambda}}\\
\displaystyle\frac{\partial H}{\partial \boldsymbol{u}}=\boldsymbol{0}\\
\displaystyle\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{\lambda}}=\dot{\boldsymbol{x}}=\boldsymbol{f}[\boldsymbol{x}(t),\boldsymbol{u}(t),t]
\end{cases}
$$

边界条件：
$$
\begin{cases}
    \boldsymbol{x}(t_0)=\boldsymbol{x}_0\\
    \boldsymbol{\lambda}(t_f)=\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}^T[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial\boldsymbol{x}(t_f)}\boldsymbol{\mu}\\
    \boldsymbol{N}[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]=\boldsymbol{0}
\end{cases}
$$

终端时间满足：
$$
H\left[\boldsymbol{x}(t_f),\boldsymbol{u}(t_f),\boldsymbol{\lambda}(t_f),t_f\right]+\displaystyle\frac{\partial\varPhi[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}+\displaystyle\frac{\partial\boldsymbol{N}^T[\boldsymbol{x}(t_f),t_f]}{\partial t_f}\boldsymbol{\mu}=0
$$

上面共有 $2n+q+r+1$ 个方程和 $2n$ 个始端、终端条件，总共可以解出 $2n+q+r+1$ 个变量，恰好对应着 $\boldsymbol{x}\in\mathbb{R}^n,\boldsymbol{\lambda}\in\mathbb{R}^n,\boldsymbol{\mu}\in\mathbb{R}^q,\boldsymbol{u}\in\mathbb{R}^r,t_f\in\mathbb{R}$ 这些变量，至此 Bolza 已经得到了解决。

最后来考虑一下 Hamilton 函数沿最优轨线随时间变化的规律，Hamilton 函数对时间的全导数为：
$$
\begin{aligned}
    \frac{\textrm{d}H}{\textrm{d}t}&=\dot{\boldsymbol{x}}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\dot{\boldsymbol{u}}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{\lambda}}+\frac{\partial H}{\partial t}\\
    &=\dot{\boldsymbol{u}}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}+\left(\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}\right)^T\boldsymbol{f}(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u},t)+\dot{\boldsymbol{\lambda}}^T\boldsymbol{f}(\boldsymbol{x},\boldsymbol{u},t)+\frac{\partial H}{\partial t}\\
    &=\dot{\boldsymbol{u}}^T\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{u}}+\left(\frac{\partial H}{\partial\boldsymbol{x}}+\dot{\boldsymbol{\lambda}}\right)^T\boldsymbol{f}+\frac{\partial H}{\partial t}\\
    &=\dot{\boldsymbol{u}}^T\cdot\boldsymbol{0}+\boldsymbol{0}\cdot\boldsymbol{f}+\frac{\partial H}{\partial t}=\frac{\partial H}{\partial t}
\end{aligned}
$$

也就是说，Hamilton 函数沿着最优轨线随时间的全导数等于它对时间的偏导数。==**如果 Hamilton 不显含 t，那么它就不会随着时间变化**==：
$$
\displaystyle\frac{\textrm{d}H}{\textrm{d}t}=0\Rightarrow H(t)=\textrm{Constant},t\in[t_0,t_f]
$$

也就是说，**对于定常系统，沿最优轨线 Hamilton 函数为常值**。

【**例**】设一阶系统状态方程为：$\dot x=u$，边界条件 $x(0)=1,x(t_f)=0$，终端时刻 $t_f$ 待定，试确定最优控制 u，使得下列性能泛函取得极小值：
$$
J=t_f+\frac{1}{2}\int_{0}^{t_f}u^2(t)\textrm{d}t
$$

【**解**】该问题中 $L=\displaystyle\frac{1}{2}u^2,\varPhi=t_f,N=x(t_f)=0$，于是 Hamilton 函数为：
$$
H=L+\lambda^Tf=\frac{1}{2}u^2+\lambda u
$$

控制方程：
$$
\frac{\partial H}{\partial u}=u+\lambda=0\Rightarrow u=-\lambda
$$

正则方程：
$$
\begin{aligned}
    \frac{\partial H}{\partial x}&=-\dot{\lambda}=0\Rightarrow\dot{\lambda}=0\\
    \frac{\partial H}{\partial \lambda}&=\dot{x}=u
\end{aligned}
$$

边界条件：
$$
\begin{cases}
    x(0)=1\\
    x(t_f)=0\\
    \left(H+\displaystyle\frac{\partial\varPhi}{\partial t_f}+\displaystyle\frac{\partial N}{\partial t_f}\mu\right)_{t=t_f}=0\\
    \quad\Rightarrow\displaystyle\frac{1}{2}u^2(t_f)+\lambda u(t_f)+1=0
\end{cases}
$$

因此可以得到：
$$
\begin{cases}
    x(0)=1\\
    x(t_f)=0\\
    u(t)=-\lambda\\
    x(t)=1-\lambda t\\
    \frac{1}{2}\lambda^2=1
\end{cases}\\
\Rightarrow\lambda=\sqrt{2},t_f=\frac{\sqrt{2}}{2}\\
x^*(t)=1-\sqrt{2}t,u^*(t)=-\sqrt{2}
$$
